\section{synchronized}
\label{chap:synchronized}

解决共享资源竞争

所有的并发模式在解决线程冲突问题时，都是采用序列化访问共享资源的方案。也就是说在给定时刻只允许一个任务访问共享资源。

因为锁语句产生了一种互相排斥的效果，所以这种机制常常称为互斥量(mutex)。

JDK为什么要设计synchronized?

要把共享资源包装进一个对象中。

多线程编程中，有可能出现多个线程同时访问同一个共享的，可变资源的情况。这种资源可能是对象、变量、文件等。

\textbf{共享}:  资源可以由多个线程同时访问

\textbf{可变}： 资源可以在起生命周期内被修改

引出的问题：

由于线程执行的过程是不可控的，所以需要采用同步机制来协同对对象可变状态的访问


加锁的目的：

序列号访问临界资源，即同一时刻只能有一个线程访问临界资源（同步互斥访问）


\notebox{
    synchronized 属于隐式锁 \par
    隐式锁：不需要自己通过写代码去加锁跟解锁
}

\subsection{synchronized使用与实现}

使用方式

\begin{itemize}
    \item 同步实例方法，锁是当前实例对象
    \item 同步类方法，锁是当前类对象
    \item 同步代码块， 锁是括号里面的对象
\end{itemize}

对于某个特定对象来说，其所有synchronized方法共享同一个锁。

实现方式

synchronized 是JVM内置锁，通过内部对象Monitor(监视器锁)实现，基于进入与退出Monitor对象实现方法与代码块同步。监视器锁的实现依赖底层操作系统的Mutex lock（互斥锁）实现。

JVM对象加锁原理

认识对象的内存结构

oop.hpp

\href{https://gist.github.com/arturmkrtchyan/43d6135e8a15798cc46c}{Object Header}


实例对象内存存储是怎样的？
对象的实例存在堆区，对象元数据存在元空间（方法区），对象的引用存在与栈空间


锁的种类


JDK1.6之前是重量级锁，之后对synchronized对实现进行了优化，如适应性自旋锁，轻量级锁和偏向锁。默认开启偏向锁。

开启偏向锁: -XX:+UseBiasedLocking -XX:BiasedLockingStartupDelay=0

锁的升级过程


无锁 -> 偏向锁 -> 轻量级锁  -> 重量级锁


为什么不直接上重量级锁

上重量级锁会涉及到线程上下文切换？线程上下文切换会涉及到操作系统用户态到内核态的切换。



volatile保证了原子性和可见性。

volatile
当一个域的值依赖它之前的值（例如递增一个计数器） volatile就无法工作。

如果某个域的值受到其他域的值的限制，那么volatile也无法工作。

volatile会告诉编译器不要执行任何移除读取和写入操作的优化。


\subsection{原子性}

原子性可以应用于除long和double之外的所有基本类型之上的“简单操作”。
对于读取和写入除long和double之外的基本类型变量这样的操作，可以保证他们会被当作不可分(原子)的操作
来操作内存。


\notebox{
    JVM将64为(long和double变量)的读取和写入当作两个分离的32位操作来执行，这就导致了
    不同的任务可以看到不正确的结果的可能。(字撕裂)

}

\subsection{可见性}





JVM 原子操作

lock,read,load,use,assign,store,write,unlock


read： 读取，从主内存读取数据

load： 载入，将主内存读取到的数据写入工作内存

use： 使用 从工作内存读取数据来计算

assign： 赋值 将计算好的值重新赋值到工作内存中

store： 存储 将工作内存数据写入主内存

write: 写入 将store过去的变量值赋值给主内存中的变量

lock： `锁定` 将主内存变量加锁，标识为线程独占状态

unlock: `解锁` 将主内存变量解锁，解锁后其他线程可以锁定该变量




MESI缓存一致协议








https://www.slideshare.net/cnbailey/memory-efficient-java


https://github.com/farmerjohngit/myblog



https://www.pdai.tech/

